涉巧立名目詐騙警校學員逾24萬元 警長被控今開審 特強傷風感冒藥索價八千

加入警隊31年、在香港警察學院負責監督受訓警員的警長，涉以威嚇手段欺騙30名受訓警員，藉詞要他們購買上一手遺下的裝備，以及租用設備製作紀念相冊等，騙取學警逾24萬元。警長另聲稱認識電腦公司高層，藉詞助購買電腦，從中「落格」，又涉以各種藉口要學警買昂貴的工具及藥物。學警擔心無法畢業，對警長唯命是從，最終有匿名信踢爆事件。警長被控欺詐和公職人員收受利益等罪，今日受審。
案件今在區域法院開審，被告歐智威（49歲）否認兩項以欺騙手段取得財物、一項公職人員接受利益及一項公職人員行為失當罪。首兩罪指被告於2012年12月至2013年6月間以欺騙手段，虛假地向2170期訓練班的30名受訓警員表示，各人需支付港幣6,000元，購買上一班受訓警員留下的多種不同文具及設備，以及需付款租用專業設備製作紀念相冊，從該批受訓警員共取得24萬元。
每人收取6000元的「承接費」

後兩罪則指被告作為警長，無合法權限或辯解而接受學警一萬元饋贈；以及藉詞替學警維修電腦、購買手提電腦、相機和腳架、紀念品以及藥物等，謀取私利。
控方開案陳詞透露，被告1988年加入警隊，案發時在黃竹坑警察學院擔任2170期訓練班、共30名學警的副班主任，負責步操訓練、紀律、食宿及班務等事宜。守則訂明培訓人員不可羞辱學員，亦不可接受學員的酬金、禮物，或者利用職權以權謀私等。
控方指出，學警陳柏軒曾就班主任、即警署警長江利東安排罰抄一事向江求情。被告獲悉後大怒，揚言不滿陳的僭越行為，更謂隨時可令陳無法畢業，即使畢業亦會令他吃盡苦頭。鑑於有關威嚇訓示，各學警自此不敢違抗被告的指示。
各學警每月均需支付約2,500元的購買文具、清潔雜費和膳食費等。惟被告於開學第一天，卻要求學警支付4,000元，並要求他們每人額外再支付6,000元，以接收上一手餘下的文具和器材，包括電腦、相機、熨斗等，並揚言受訓完後可向下一期學警收回，及後從班費中收取18萬元。惟控方直指學院一向為學警提供包括熨斗及吸塵機等物，指有關「承接費」並不存在。
學員至今沒有收過被告聲稱製作的紀念冊

至2013年6月學警結業前，被告聲稱過往的學警均會送他一份禮物以表謝意，起初要求他們送耳機，後來則改為支付他所購買的Photoshop軟件費共一萬元。及後被告聲稱將調離警察學院，將無下一班學警接受剩餘物品，並將電腦等拍賣，向部份學警收取11,800元。被告又提出為學警製作紀念冊留念，故需租用專業設備製作，向學警收取共6萬元租用費。惟結業至今，學警從無收過被告聲稱製作的紀念冊。
此外，控方指被告在涉案期間曾多次利用副班主任的職權，藉詞購買電腦、相機、維修電腦等謀取私利。根據規定，學警除非獲得批准，不得攜帶私人電腦入宿；惟被告向學警揚言認識電腦公司高層，可以優惠價協助購買電腦之餘，更承諾可在警官巡查宿舍期間代為保管有關私人電腦。
及後被告以9.98萬元向科藝電腦系統有限公司購買17部聯想電腦，並以每部1.2萬元轉售給學警，但他並無提供收據或保用證，只向學警謂壞了可交予他維修。另外，被告以加強步操訓練為由，要求學警購買相機和腳架，好讓他觀看後改善及糾正錯誤。被告自言已購買了價值3,000元的相機和40,000元的腳架，而由於他私下亦會使用腳架，僅要求學警支付23,000元。被告後來稱腳架失竊，懷疑是學警所為，要求學警向他賠償2萬元了事。惟被告一直都沒有觀看學院拍下的步操訓練。
提供沒有標籤廠名或藥名的藥物 每次索價數千元

控方續指，受訓期間，學警宿舍內的共用電腦發生故障，儲存在硬碟的內容遺失。被告獲悉後表示回復資料有相當難度，要送往外國維修，向學警收取逾三萬元維修費。及後被告指電腦無法維修，已替學警添置價值一萬元新電腦，並從班會費收取。
及後有部份學警傷風、感冒和肚痛，被告卻謂訓練時間很寶貴，患病外出就醫會浪費時間，提議由他代購「很厲害」的藥物，但價錢昂貴。被告後來取出數樽藥物，沒有標籤、廠名或藥名，僅手寫上用途如止屙、止肚痛等，每次索價7,000至8,000元不等。被告先後共提供三至四次藥物，涉款共三萬至四萬元。
及後有人投訴班費過高，被告獲悉後訓示學警，若有人問起高昂班費，他們應解釋是因有需要才花費，例如被罰留堂的膳食費以及購買昂貴外賣等。被告及後又藉詞替學員購買禮物給最有貢獻的班員以至每位學員，向每人索價1,000元；有學警認為太貴，被告大為不滿，學警只好聽從指示。及後有學警發現所收到的禮物僅是價值300元的電筒。
被告於2017年4月25日被捕，警誡下否認指控。
【案件編號：DCCC816/19】

藥丸都收人7000－8000 唔講以為毒品
d狗仔怕冇左份工硬食

冇冰賣 咪賣傷風藥

唔怪得咁多受薪犬隻賣毒習慣 原來學院有教

價值3,000元的相機和40,000元的腳架

做乜9

妹仔大過主人婆

被告自言已購買了價值3,000元的相機和40,000元的腳架，而由於他私下亦會使用腳架，僅要求學警支付23,000元。被告後來稱腳架失竊，懷疑是學警所為，要求學警向他賠償2萬元了事。惟被告一直都沒有觀看學院拍下的步操訓練。

原來學堂教學幾實用，砌生豬肉都有得practice

教個個都係垃圾 被人教個班連垃圾都不如